program debugging 討論區

歡迎分享 debug 心得

q1. debugging 需要啲乜技考

stackoverflow

幫我de晒cyberfuck D bug先講啦

準備一隻小黃鴨

a1.唔洗訓覺既體質

console.log
賴上一手寫得差

google

善用工具，例如debugger，sanitizer等。如果interactive debugging唔得就加logging/printf。

良好視力同正常精神狀態
有時沉左落去一個careless mistake 睇好耐先見到

瞓醒覺真係好啲

print() 經常用

log
test cases

要高EQ
搞完一大輪先發現啲白痴錯誤嘅時候要冷靜

好過搞完一大輪都發現唔到錯誤！

亦可能一大輪之後發現program 冇錯 但有bad input 或者啲 tools 有bugs

去到呢個位個人就好亂

如果係 logic error 呢？

會好kai 心
反正都解決左

啲大師會寫埋比你叫你改

點樣set test cases

console.log("should not be here");
console.log("should be here");

預防勝於治療
養成良好習慣減少有 bug 既機會, 都好重要

用byebug

agger
不過有時係要幫人 debug

巴打有冇乜預防貼士分享吓？

成日架啦 吹咩

code review
unit testing

都係啲基本野
1) 盡量寫左 Test case 先, 先開始做 implementation
所以一路做一路有 Test 包著

2) 用多啲 Assertion or run-time checking, 有錯就可以早啲發現

3) 如果有 resource 係要 clean up 既, 例如 Open file, allocate memory, lock
就一拎到個 resource 就先做 clean up logic 先,
例如 open 完 file, 就即刻打左 close file, 先再做返中間既 logic
又或正確使用 scope_lock, unique_ptr 之類, 減少要手動 clean up

4) Multi-thread 防止 race condition
a) read only by all threads, ok 無問題
b) 有 write 既, 就考慮下 atomic queue, 個 data 攪完就用 queue pass 去另一條 thread, 而且無再有任何 reference, 咁就無機會再 access
c) 如果唔可以用 b), 而真係要 lock 個 data 去 access
就盡量將個 mutex 同 data 包埋一齊, 而且唔 lock 係 access 唔到 data, 去防止唔記得 lock
e.g. Folly - synchronized

printf() 唔 type-safe
盡量用 std::format (C++20)
未用到 C++20 既可以用

Dijkstra 咁講
"Program testing can be used to show the presence of bugs, but never to show their absence!"

threading bug 有工具幫手去避免或debug

thread safety annotation：
static checking，compiler去check locking是否正確

thread sanitizer：
dynamic checking，行緊個program時check race condition。program要recompile過同會拖慢

debugging printf 我唔多理type safety。debug完就delete唔會響production code。另外唔係所有野都係C++寫。我試過debugging Linux kernel threading bug，只可用C。

個問題唔係presence or absence，係how many bugs。code review同unit testing係可以防止增加bug嘅數目。

unit test 咁囉

normal inputs
boundary conditions （超大，超小，負數，Null）
regression test input （以前發現bug嘅input）
randomly generated input

可以用code coverage tool睇係有無cover晒所有用嘅code，無嘅話諗下點要set input去test uncovered code。

debug過晒以下：compiler有bug，debugger有bug，OS有bug，CPU有bug。人都癲

一個try catch 包撚住收工

git bisect

check syntax, variable name

4. Multi-thread 個點，GOLANG routine + channel 可以做到唔share mutex exclusive lock 既情況下 ，pass value between routine 去update variable

有四個bugs 係咪好過有 25 個好多？
如果做program trading 有一個會唔會都輸到執笠？

check variable name 啲乜？

巴打真係見識過呢個瘋狂世界！

check有無打錯lor

好多大師，留名學野

當你見到piyin variable, piyin db schema,
仲有印度朋友d 經典 code. .
if (state == 1) {
} else if (state == 2) {
}
夠膽死enum都唔整, 全部hardcode.
改feature全部唔加null check.
直接 xxxList.get(0);

你就會想留比下手.

有冇人讀過教debugging 嘅course?

如果一個bug可以輸到執笠，咁個design係或者engineering practice係唔係有問題？其實唔只輸到執笠，如果係飛機有bug係會死人，亦發生過。

完全無bug係一個理想但實際上無可能做到。就算hello world咁簡單都唔一定無問題正確run到。compiler可以有bug，OS可以有bug，CPU design可以有bug，粒chip生產時wafer上面可以有地方壞咗，program run緊時gamma ray可以改memory上個code同data（一般ECC最多係detect double-bit error，一個word裡面3個bit一齊壞ECC都無用）。reliability要求高嘅場合例如金融，航天，醫療，核電等要考慮埋fault tolerance。

如果你要證明source code一個bug都無，software engineering有人研究formal verification。但實際上應用唔係咁廣泛，我見過好多大同重要open source software（linux kernel，Open SSL，gcc，llvm etc），都未見過有人用formal verification嚟證明個code base係一個bug都無。

好彩係分開唔同嘅bug，唔係同一個。

時代既變遷
仲記得以前C Compiler有Bug完全求助無門

Saber
小黃鴨.

1) on9 香港地寫feature 實有一半做左話唔出. 仲屌你咁old school. 讀屎片.

2) 寫完都係比user 一句ban 話唔出拉.

3) 屌你老母, call 完人地web service 炒死左, 因為佢無close handle, 但死就係我個frontend 死, 屌佢地仲叫我做乜係又call 唔係又call.

4) program 少過3年經驗寫thread 實死. 多過5年, 除非你寫kernel , 都唔識有reactive 同理.netty 個隻non blocking. 就唔好亂咁寫thread 害下手.

多謝巴打
學到嘢

冇小黃鴨，小黃雞得唔得

同時撞到double bug係咪要去拜神？

除咗頂藍帽就得

test cases寫法五花八門
唯一不變既係要堅持Tests for coverage
同埋test something obvious

咦 原來有喎
巴打有冇試過？ 有乜評價？

Jetbrains 全家桶

1) 咁係香港問題定 debug 問題
2) 唔係 Programmer 既責任, 幫你唔到
3) 所以就係講緊點防止 buggy code, 不過唔包啲 bug 係人地度
4) 唔太熟 reactive, netty (應該係 Java), 睇落 kernel 同依啲 framework 中間仲有啲距離, 例如唔係用 Java, 不過兩套都好似係講緊用 4b) 即係 Message Queue

channel 應該算係 request/response queue and wait

用唔到 C++ 就無辦法, 只係有得揀都盡量注意 type-safety

或者咁講可能清楚啲

c := make(chan int)
go sum(s[:len(s)/2], c) <-- send to request queue
go sum(s[len(s)/2:], c) <-- send to request queue
x, y := <-c, <-c // <--- wait response queue

blame 香港都無用.

睇過一遍文google engineer 寫. 接上手爛code 做哂 1, 2 結果到 promotion 見board, 問你點解會有咁多bug?

知後就索性唔寫test. 或者自己收理test result.

日日要扮extrovert. 先有得升.
defensive programming 先係出路.

咁依啲係學做人既問題, 同技術無關
不過做左 test cases 自己知發生咩事, 之於收唔收埋, 就自己睇路

同啲共存同生

係咪呢樣嘢作怪？

乜事？ 睇到咁透！

搵到root cause永遠都唔會有機會fix到
上個stage做錯嘢累尻我，個問題由發現講到離職都正視完唔fix
有咩事就繼續用我寫落嘅SQL script patch data

解決唔到就let it go

同埋冇bug點顯得programmer重要

因為個root cause係隔籬sub team負責
你又唔可以做埋佢嗰份

放棄FIX就係最好辦法

debugger 係個 program 嚟
咁專做debugging 個職位通常職場上點叫?

呢個係咪inside joke 黎 我上cs50 佢又比隻小黃鴨我但唔知點用